# Програмиране на ATtiny85 на асемблер

## Как се ползва?

Всяка програма е в своя папка с MAKEFILE. Този файл отговаря за компилирането и качването на програмата на микрочипа.
За целта е нужно да са инсталирани програмите:

1. `avr-gcc` за компилирането на кода
2. `avrdude` за качването му на микрочипа

## Литература

1. [ATtiny85 datasheet](https://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/atmel-2586-avr-8-bit-microcontroller-attiny25-attiny45-attiny85_datasheet.pdf)

## Съкращения
- PINB (***P***ort ***B*** ***I***nput Pi***N***s Address) -  регистър `0x16` или `22` - за входните пинове ... не съм го ползвал все още и не съм сигурен как работи
- DDRB (Port ***B*** ***D***ata ***D***irection ***R***egister) - регистър `0x17` или `23` - определя дали даден порт ще бъде входен или изходен (0 = входен; 1 = изходен)
- PORTB (***PORT*** ***B*** Data Register) - регистър `0x18` или `24` - пуска и спира ток на изходните портове (0 = не пускай ток; 1 = пусни ток)

## Инструкции към процесора

- SBI (***S***et ***B***it in ***I***/O Register) - 2 цикъла - записва 1 на определена позиция в регистър

	Примери:
	1. Ако искаме да запишем 1 в най-десния бит на 23-тия регистър (задава PB0 като изходен):
			
			sbi 23, 0
			
	2. Ако искаме да запишем 1 в предпоследния бит на 23-тия регистър (задава PB1 като изходен)
	
			sbi 23, 1
			
- CBI (***C***lear ***B***it in ***I***/O Register) - 2 цикъла - записва 1 на определена позиция в регистър

	Обратното на SBI - вместо да запише 1, записва 0.
	
- LDI (***L***oa***D*** ***I***mmediate) - 1 цикъл - записва число от 0 до 255 в регистър от r16 до r31

	Примери:
	
	1. Записване на числото 28 в регистър r16
	
			ldi r16, 28
			
- OUT (***OUT*** port) - 1 цикъл - копира число от работен регистър във входно/изходен регистър

	Примери:
	
	1. За копирана не стойността от регистър 16 в регистър 23:
	
			out 23, r16
		
	
